{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Champ électrique\n",
    "\n",
    "Soit une particule de charge $q$ et de masse $m$.  \n",
    "L'expression de la force de Lorentz est donnée par :\n",
    "$\n",
    "\\vec{f} = q(\\vec{E} + \\vec{v}\\wedge\\vec{B}),\n",
    "$\n",
    "avec $\\vec{E}$ le champ magnétique et $\\vec{B}$ le champ magnétique.  \n",
    "\n",
    "Ici, on suppose un champ électrique constant dans l'espace contenant notre particule, et un champ magnétique nul.  \n",
    "Ainsi, on a : \n",
    "$$    \n",
    "\\boldsymbol{\\vec{f} = \\vec{F}_E = q\\vec{E}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "On applique ensuite le Principe Fondamental de la Dynamique à la particule.\n",
    "$$\n",
    "\\sum\\vec{F}_{ext} = m \\vec{a}  \n",
    "\\Rightarrow q\\vec{E} = m \\vec{a}$$\n",
    "$$\n",
    "\\Rightarrow \\vec{E} = \\frac{m}{q} \\, \\vec{a}\n",
    "$$\n",
    "avec $\\vec{a}$ son accélération.  \n",
    "En exprimant nos vecteurs dans la base cartésienne $(\\vec{u_x}, \\vec{u_y}, \\vec{u_z})$, on a : \n",
    "$$\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "E_x \\\\\n",
    "E_y \\\\\n",
    "E_z\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\frac{m}{q}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "a_x \\\\\n",
    "a_y \\\\\n",
    "a_z\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "$$\n",
    "Cette équation vectorielle se traduit dans le système suivant : \n",
    "$$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "E_x = \\frac{m}{q} \\, a_x\\\\ \n",
    "E_y = \\frac{m}{q} \\, a_y\\\\\n",
    "E_z = \\frac{m}{q} \\, a_z\n",
    "\\end{cases}\n",
    "\\iff \n",
    "\\begin{cases}\n",
    "a_x = \\frac{q}{m} \\, E_x \\\\\n",
    "a_y = \\frac{q}{m} \\, E_y \\\\\n",
    "a_z = \\frac{q}{m} \\, E_z\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "En intégrant le système par rapport au temps t, on a :\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "v_x(t) = \\frac{q}{m} E_x t + C_1 \\\\\n",
    "v_y(t) = \\frac{q}{m} E_y t + C_2 \\\\\n",
    "v_z(t) = \\frac{q}{m} E_z t + C_3\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "avec $ C_1, C_2 $ et $ C_3 $ des constantes à déterminer. Pour cela, on utilise les conditions initiales du problème. En t = 0, on sait que \n",
    "$\n",
    "\\vec{v}(0) = \\begin{pmatrix} \n",
    "0 \\\\\n",
    "v_0 \\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{pmatrix} \n",
    "$.  \n",
    "En remplaçant : \n",
    "$$ \n",
    "\\begin{cases}\n",
    "\\frac{q}{m} E_x * 0 + C_1 = 0 \\\\\n",
    "\\frac{q}{m} E_y * 0 + C_2 = v_0 \\\\ \n",
    "\\frac{q}{m} E_z * 0 + C_3 = 0\n",
    "\\end{cases}\n",
    "\\Rightarrow\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "C_1 = 0 \\\\\n",
    "C_2 = v_0 \\\\\n",
    "C_3 = 0\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "On a donc : \n",
    "$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "\\boldsymbol{v_x(t) = \\frac{q}{m} E_x t} \\\\\n",
    "\\boldsymbol{v_y(t) = \\frac{q}{m} E_y t + v_0} \\\\\n",
    "\\boldsymbol{v_z(t) = \\frac{q}{m} E_z t}\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$\n",
    ".\n",
    "\n",
    "Enfin, pour avoir les équations de la positon, on intègre une deuxième fois notre sytème par rapport au temps :\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "x(t) = \\frac{q}{2m} E_x t^2 + C_1' \\\\\n",
    "y(t) = \\frac{q}{2m} E_y t^2 + v_0 + C_2' \\\\\n",
    "z(t) = \\frac{q}{2m} E_z t^2 + C_3'\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "avec $ C_1, C_2 $ et $ C_3 $ des constantes à déterminer. Pour cela, on utilise les conditions initiales du problème. En t = 0, on sait que :\n",
    "$$\n",
    "\\begin{pmatrix} \n",
    "x \\\\\n",
    "y \\\\\n",
    "z\n",
    "\\end{pmatrix} \n",
    "=\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "0 \\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "$$  \n",
    "En remplaçant : \n",
    "$$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "\\frac{q}{2m} E_x 0^2 + C_1' = 0 \\\\\n",
    "\\frac{q}{2m} E_y 0^2 + v_0 + C_2' = 0 \\\\\n",
    "\\frac{q}{2m} E_z 0^2 + C_3' = 0\n",
    "\\end{cases}\n",
    "\\Rightarrow\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "C_1' = 0 \\\\\n",
    "C_2' = 0 \\\\\n",
    "C_3' = 0\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$$\n",
    "Ainsi : \n",
    "$\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "\\boldsymbol{x(t) = \\frac{q}{2m} E_x t^2} \\\\\n",
    "\\boldsymbol{y(t) = \\frac{q}{2m} E_y t^2 + v_0} \\\\\n",
    "\\boldsymbol{z(t) = \\frac{q}{2m} E_z t^2}\n",
    "\\end{cases}\n",
    "$\n",
    "\n",
    "On sait que la particule subie une accélération et possède une vitesse initiale selon $\\vec{u_y}$. C'est pourquoi on ne s'intéréssera maintenant qu'à $v_y.$ D'ailleurs, on peux exprimer celle-ci en fonction de la position de la particule selon $\\vec{u_y}$. En effet, $ y(t) = \\frac{q}{2m} E_y t^2 + v_0 \\Rightarrow t = \\sqrt{\\frac{2m(y-v_0)}{qE_y}}$  \n",
    "En remplaçant t par cette expression dans $v_y$, on obtient : $ v_y(y) = \\frac{q}{m} E_y \\sqrt{\\frac{2m(y-v_0)}{qE_y}} + v_0 $, ce qui se simplifie en : \n",
    "$$\n",
    "\\boldsymbol{ v_y(y) = \\sqrt{\\frac{2q}{m}E_y(y-v_0)} + v_0 }\n",
    "$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "in200",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "name": "python",
   "version": "3.12.2"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
